# Лабораторное занятия 11.2
## Тема: "Кофигурирование сетевой среды"

#### Учебные и воспитательные цели
_Образовательные:_
* Приобретение практических навыков администрирования баз данных;
* Приобретение практических навыков конфигурирования, сетевой настройки, управления СУБД. 

_Развивающие:_
* Развитие исследовательских навыков;
* Развитае познавательных и творческих способностей;
* Формирование инстереса к обучению.

_Воспитаетльные и личностноформирующие:_
* Сплочение коллектива учебной группы;
* Совершенстрование навыков сомастоятельной работы при возникновении проблем с информационными системами.


На предыдущих занятиях были рассмотрены фактически все аспекты администрирования postgres. В связи с этим предлагается закрепить практические навыки администрирования postgresql и провести проверку работоспособности СУБД с улоком в правильое конфигурурование (сетвых настроект, корректности работы, производительности и определения других важных характеристик.)

**ПЛАН ЛАБОРАТОЧНОГО ЗАНЯТИЯ**

| Учебные вопросы | Время мин |
| --- | --- |
| Вступительная часть | 25 |
| Выполнение командного практического задания | 45 |
| Представление результатов | 15 |
| Заключительная часть| 5 |

### Теоретические сведения

Выявление проблем в PostgreSQL является актуальной темой, поскольку базы данных играют важную роль в современных приложениях и системах. PostgreSQL, как одна из самых популярных и мощных систем управления базами данных (СУБД), может столкнуться с различными проблемами, которые могут влиять на производительность, надежность и безопасность базы данных.

На слайде всем широко известная диаграмма Брендана Грэгга, как находить различные проблемы, связанные с производительностью в Linix. Это довольно познавательная диаграмма. Она показывает, как устроен Linux и какие утилиты есть для нахождения проблем. По сути, можно обложиться всеми этими утилитами и смотреть, что происходит.

![linux.png](./images/linux.png)

Но в любом случае мы увидим то, что у нас все замыкается на Postgres. Процессорное время потребляется Postgres. Дисковый ввод-вывод так же генерируется Postgres'ом. Всю память съел тоже Postgres. Мы будем видеть только один Postgres.

![postgres.png](./images/postgres.png)


Предлагается разбильтся на команды по 3-4 человека. Со следующими ролями
* Инженер - ислледователь СУБД
* Инженер по поиску информации
* Документационный аналитик


Для выявления проблем в PostgreSQL можно использовать следующий _алгоритм_:

1. Проверка журналов ошибок: Просмотрите журналы ошибок PostgreSQL, которые обычно находятся в файле "postgresql.log". Ищите любые сообщения об ошибках, предупреждениях или других проблемах, которые могут указывать на проблемы с базой данных.

2. Проверка состояния базы данных: Используйте команду "pg_stat_activity" для просмотра текущей активности в базе данных. Ищите долгие или заблокированные запросы, которые могут указывать на проблемы с производительностью или блокировками.

3. Проверка производительности: Используйте утилиты, такие как "pg_stat_statements" и "pg_stat_activity", чтобы оценить производительность базы данных. Ищите запросы, которые выполняются медленно или используют много ресурсов, и оптимизируйте их при необходимости.

4. Проверка наличия индексов: Используйте команду "EXPLAIN" для анализа выполнения запросов и определения, какие индексы используются или не используются. Ищите запросы, которые сканируют большие объемы данных или не используют индексы, и добавьте соответствующие индексы для улучшения производительности.

5. Проверка конфигурации: Проверьте конфигурационные файлы PostgreSQL, такие как "postgresql.conf", чтобы убедиться, что настройки оптимизированы для вашей среды и требований. Измените значения параметров, если это необходимо, и перезапустите PostgreSQL для применения изменений.

6. Мониторинг ресурсов: Используйте инструменты мониторинга, такие как "pg_stat_activity", "pg_stat_bgwriter" и "pg_stat_database", чтобы отслеживать использование ресурсов базой данных, такие как память, дисковое пространство и процессорное время. Ищите аномалии, которые могут указывать на проблемы с ресурсами.

7. Обновление и оптимизация: Убедитесь, что вы используете последнюю версию PostgreSQL и применяете все доступные обновления и патчи. Также регулярно выполняйте процедуры оптимизации базы данных, такие как VACUUM и ANALYZE, чтобы улучшить производительность.

Это лишь общий алгоритм, и в каждом конкретном случае могут быть специфические шаги или инструменты, которые необходимо использовать.



**1. Проверка журналов ошибок:**


Для шага 1, проверки журналов ошибок в PostgreSQL, можно использовать следующие специфические шаги или инструменты:

1.1. Открытие журнала ошибок: Откройте файл журнала ошибок PostgreSQL, который обычно называется "postgresql.log". Обратите внимание на его местоположение, которое может быть указано в конфигурационном файле "postgresql.conf".

1.2. Анализ сообщений об ошибках: Прочитайте сообщения об ошибках в журнале и обратите внимание на любые ошибки, предупреждения или другие проблемы, которые могут указывать на проблемы с базой данных. Особое внимание уделите сообщениям с уровнем "ERROR", так как они указывают на серьезные проблемы.

1.3. Использование утилиты "pgBadger": Утилита "pgBadger" является инструментом анализа журнала ошибок PostgreSQL. Она может генерировать отчеты, которые помогут вам проанализировать и визуализировать данные из журнала ошибок, чтобы выявить проблемы и понять их причины.

1.4. Использование утилиты "pgFouine": Утилита "pgFouine" также является инструментом анализа журнала ошибок PostgreSQL. Она позволяет анализировать журналы ошибок и выявлять проблемы, такие как блокировки, долгие транзакции и другие аномалии, которые могут указывать на проблемы с базой данных.

1.5. Проверка системных журналов: Помимо журналов ошибок PostgreSQL, также рекомендуется проверить системные журналы операционной системы, на которой работает PostgreSQL. В них могут быть записаны сообщения об ошибках или проблемах, связанных с базой данных.


**2. Проверка состояния базы данных:**

Для шага 2, проверки состояния базы данных в PostgreSQL, можно использовать следующие специфические шаги или инструменты:

2.1. Использование команды "pg_stat_activity": Запустите SQL-запрос "SELECT * FROM pg_stat_activity;", чтобы получить список текущих активных сеансов в базе данных. Эта команда позволяет просмотреть информацию о текущих запросах, блокировках, времени выполнения и других параметрах.

2.2. Анализ долгих запросов: Используйте информацию из команды "pg_stat_activity" для определения запросов, которые выполняются долго. Обратите внимание на столбец "state" и ищите запросы со статусом "active" или "idle in transaction", которые выполняются слишком долго.

2.3. Использование утилиты "pg_stat_statements": Утилита "pg_stat_statements" отслеживает статистику выполнения запросов в базе данных. Она позволяет анализировать запросы, которые выполняются долго или используют много ресурсов, и оптимизировать их при необходимости.

2.4. Использование утилиты "pg_stat_progress_vacuum": Если вы обнаружите, что база данных замедляется из-за долгих операций VACUUM, вы можете использовать утилиту "pg_stat_progress_vacuum" для отслеживания прогресса выполнения операций VACUUM и оптимизации их производительности.

2.5. Использование утилиты "pg_locks": Утилита "pg_locks" позволяет анализировать текущие блокировки в базе данных. Это может быть полезно для выявления запросов, которые блокируют другие запросы и могут вызывать проблемы с производительностью.

2.6. Использование инструментов мониторинга производительности: Существуют различные инструменты мониторинга производительности PostgreSQL, такие как "pgAdmin", "Datadog" или "New Relic", которые предоставляют более подробную информацию о состоянии базы данных, блокировках, долгих запросах и других метриках производительности.


**3. Оптимизации производительности**

3.1. Использование EXPLAIN: Используйте ключевое слово EXPLAIN перед SQL-запросом, чтобы получить план выполнения запроса. Анализируя план выполнения, можно определить, какие индексы используются, какие операции выполняются и какие таблицы сканируются. Это помогает идентифицировать возможные проблемы производительности и оптимизировать запросы.

3.2. Использование EXPLAIN ANALYZE: Комбинируйте ключевые слова EXPLAIN и ANALYZE перед SQL-запросом, чтобы получить подробную информацию о времени выполнения каждой операции в запросе. Это позволяет идентифицировать узкие места в запросе и оптимизировать их.

3.3. Использование индексов: Создайте индексы на таблицы, чтобы ускорить выполнение запросов. При анализе плана выполнения обратите внимание на операции сканирования таблицы и поиск индексов, которые могут быть использованы для улучшения производительности.

3.4. Анализ статистики: Проверьте статистику таблиц с помощью команды ANALYZE или автоматического сбора статистики. Это позволяет PostgreSQL принимать более точные решения при планировании выполнения запросов и использовании индексов.

3.5. Использование конфигурационных параметров: Оптимизируйте конфигурационные параметры PostgreSQL, такие как shared_buffers, work_mem, effective_cache_size и другие, чтобы улучшить производительность базы данных. Эти параметры могут быть настроены в файле "postgresql.conf".

3.6. Использование инструментов мониторинга и профилирования: Используйте инструменты мониторинга и профилирования, такие как "pg_stat_activity", "pg_stat_statements", "pgBadger", "pgFouine" и другие, чтобы получить дополнительную информацию о производительности базы данных и идентифицировать узкие места.

3.7. Оптимизация запросов: Исследуйте возможности оптимизации запросов, такие как изменение порядка операций, использование подзапросов, объединение запросов и другие техники, чтобы улучшить производительность выполнения запросов.



4. Проверка индексов

4.1. Использование команды "pg_indexes": Запустите SQL-запрос "SELECT * FROM pg_indexes WHERE tablename = 'название_таблицы';", чтобы получить список индексов для конкретной таблицы. Эта команда позволяет просмотреть информацию о названии индекса, связанной таблице и столбце, а также типе индекса.

4.2. Использование системного каталога "pg_index": Выполните SQL-запрос "SELECT * FROM pg_index WHERE indrelid = 'название_таблицы'::regclass;", чтобы получить информацию о всех индексах, связанных с конкретной таблицей. Этот запрос позволяет просмотреть информацию о названии индекса, столбцах, на которых он создан, а также о его типе и размере.

4.3. Использование утилиты "pgAdmin": Если вы используете графический интерфейс "pgAdmin", вы можете просмотреть список индексов для конкретной таблицы, щелкнув правой кнопкой мыши на таблице и выбрав "Indexes" в контекстном меню. Это позволяет просмотреть информацию о каждом индексе, включая его название, столбцы и тип.

4.4. Использование утилиты "psql": Если вы работаете с командной строкой, вы можете использовать утилиту "psql" и выполнить команду "\d+ название_таблицы", чтобы просмотреть список индексов для конкретной таблицы. Это позволяет просмотреть информацию о каждом индексе, включая его название, столбцы и тип.

4.5. Использование инструментов мониторинга: Если вы используете инструменты мониторинга производительности PostgreSQL, такие как "pg_stat_statements", "pgBadger" или "pgHero", вы можете просмотреть информацию о производительности запросов и использовании индексов в базе данных.


**5. Проверка конфигураций**

5.1. Использование файла конфигурации "postgresql.conf": Откройте файл конфигурации PostgreSQL, который обычно находится в директории "data" вашего кластера PostgreSQL. В этом файле вы можете проверить и изменить различные параметры конфигурации, такие как размеры памяти, настройки сети, параметры WAL и другие.

5.2. Использование команды "SHOW": Запустите SQL-запрос "SHOW название_параметра;", чтобы получить текущее значение конкретного параметра конфигурации. Например, "SHOW shared_buffers;" покажет текущее значение параметра "shared_buffers". Этот метод полезен для быстрого просмотра текущих настроек конфигурации.

5.3. Использование утилиты "pg_settings": Выполните SQL-запрос "SELECT * FROM pg_settings;", чтобы получить список всех параметров конфигурации PostgreSQL и их текущих значений. Эта команда позволяет просмотреть все параметры конфигурации в одном запросе и сравнить их с рекомендуемыми значениями.

5.4. Использование утилиты "pgTune": Если вы хотите оптимизировать конфигурацию PostgreSQL для вашей системы, вы можете использовать инструмент "pgTune". Он генерирует рекомендации по настройке конфигурации на основе характеристик вашей системы, таких как объем памяти, количество ядер процессора и тип дискового пространства.

5.5 Использование инструментов мониторинга: Если вы используете инструменты мониторинга производительности PostgreSQL, такие как "pg_stat_statements", "pgBadger" или "pgHero", вы можете просмотреть информацию о производительности вашей базы данных и рекомендации по настройке конфигурации.

5.6. Использование инструментов анализа конфигурации: Существуют различные инструменты для анализа конфигурации PostgreSQL, такие как "pg_config_analyzer" и "pg_settings_analyzer". Они позволяют просмотреть текущую конфигурацию и предоставляют рекомендации по улучшению настроек.


**6. Мониторинг ресурсов**

6.1. Использование утилиты "pg_stat_activity": Выполните SQL-запрос "SELECT * FROM pg_stat_activity;", чтобы получить информацию о текущих активных сеансах подключения к базе данных. Эта команда позволяет просмотреть информацию о текущих запросах, времени выполнения, использовании ресурсов и других параметрах.

6.2. Использование утилиты "pg_stat_bgwriter": Выполните SQL-запрос "SELECT * FROM pg_stat_bgwriter;", чтобы получить информацию о фоновой записи (background writer) PostgreSQL. Эта команда позволяет просмотреть информацию о количестве записей, записанных фоновым процессом, и других параметрах процесса записи.

6.3. Использование утилиты "pg_stat_database": Выполните SQL-запрос "SELECT * FROM pg_stat_database;", чтобы получить информацию о базах данных PostgreSQL. Эта команда позволяет просмотреть информацию о размере базы данных, количестве активных сеансов, времени выполнения запросов и других параметрах.

6.4. Использование утилиты "pg_stat_progress_*": В PostgreSQL 9.6 и выше, вы можете использовать утилиты "pg_stat_progress_*" для мониторинга прогресса выполняющихся операций, таких как индексирование, вакуумирование и другие. Например, "pg_stat_progress_vacuum" позволяет просмотреть информацию о текущих процессах вакуумирования.

6.5. Использование инструментов мониторинга производительности: Существует множество инструментов мониторинга производительности PostgreSQL, таких как "pg_stat_statements", "pgBadger", "pgHero" и другие. Они предоставляют дополнительную информацию о производительности запросов, использовании ресурсов, нагрузке на базу данных и других метриках.

6.6 Использование инструментов операционной системы: Для мониторинга ресурсов на уровне операционной системы, таких как использование CPU, памяти, дискового пространства и сетевой активности, можно использовать инструменты, такие как "top", "htop", "vmstat", "iostat" и другие. Эти инструменты позволяют просматривать и анализировать ресурсы, используемые PostgreSQL и другими процессами на сервере.

**7. Обновления и оптимизация**

7.1. Обновление PostgreSQL: Регулярно обновляйте вашу установку PostgreSQL до последней версии. Каждое новое обновление включает исправления ошибок, улучшения производительности и новые функции. Обновление PostgreSQL поможет вам получить все эти преимущества и обеспечить безопасность вашей базы данных.

7.2. Анализ и оптимизация запросов: Используйте инструменты, такие как "pg_stat_statements", "EXPLAIN" и "EXPLAIN ANALYZE", чтобы анализировать и оптимизировать ваши SQL-запросы. Эти инструменты помогут вам понять, как выполняются ваши запросы, и предложат рекомендации по улучшению производительности.

7.3. Настройка параметров конфигурации: Изучите и настройте параметры конфигурации PostgreSQL в соответствии с требованиями вашей системы. Некоторые важные параметры, которые могут быть оптимизированы, включают размеры памяти (например, shared_buffers, work_mem), параллельную обработку (например, max_parallel_workers, max_parallel_workers_per_gather) и другие.

7.4. Использование индексов: Создавайте и поддерживайте соответствующие индексы для вашей базы данных. Индексы помогут ускорить выполнение запросов, особенно для таблиц с большими объемами данных. Используйте инструменты, такие как "pg_stat_user_indexes" и "pg_indexes_size", чтобы анализировать использование индексов и их размеры.

7.5. Периодическая очистка и вакуумирование: Регулярно выполняйте очистку неиспользуемых данных и вакуумирование таблиц для освобождения пространства и улучшения производительности. Используйте инструменты, такие как "VACUUM", "VACUUM FULL" и "pg_stat_progress_vacuum", чтобы контролировать и оптимизировать процесс вакуумирования.

7.6. Использование инструментов анализа производительности: Используйте инструменты мониторинга производительности, такие как "pgBadger", "pgHero" или "pg_stat_statements", чтобы анализировать производительность вашей базы данных. Эти инструменты помогут вам идентифицировать проблемы с производительностью, нагрузкой и другими аспектами, которые можно оптимизировать.


*Практическое задание*

* Провести полное исслевание выданной СУБД. (Ориентироваться на алгоритм выявления проблем в теоретических сведениях)
* Представить отчет.

 
Выводы

На следующих занятиях будем углубленно рассматривать вопросы резерного комирования, где активно мы будем пользоваться приобретенными навыками и умениями.



*Задания для самостоятельной работы:*
1. Создание нового пользователя с ограниченными привилегиями:
   - Создайте нового пользователя с помощью команды CREATE USER.
   - Ограничьте привилегии этого пользователя, используя команду GRANT и REVOKE.
   - Проверьте, что новый пользователь может подключиться к базе данных и выполнять только разрешенные операции.

2. Настройка удаленного доступа к серверу PostgreSQL:
   - Включите удаленный доступ в файле конфигурации PostgreSQL (обычно это файл postgresql.conf).
   - Настройте файл pg_hba.conf для разрешения подключений с определенных IP-адресов или подсетей.
   - Перезапустите сервер PostgreSQL и проверьте, что удаленный доступ работает.


Дополнительные источники 
https://github.com/lesovsky/pgcenter
https://habr.com/ru/articles/494162/






Послушать ребят 3-4 минуты на команду

Оценки

Выводы